\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[a4paper, nohead]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage{microtype}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{showframe}

\title{Cahier journal}
\author{Classe centre-ville}
\parindent=0pt
\newlength{\LrgrClnn}
\setlength{\LrgrClnn}{29pt}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcommand{\Fr}{\colorbox{red}{Français} }
\newcommand{\Frb}[1]{\colorbox{red}{#1} }
\newcommand{\Ma}{\colorbox{green}{Mathématiques} }
\newcommand{\EPS}[1]{\colorbox{Moccasin}{#1} }
\newcommand{\LV}{\colorbox{MediumOrchid}{Langue vivante} }
\newcommand{\Angl}{\colorbox{MediumOrchid}{Anglais} }
\newcommand{\At}{\colorbox{orange}{Ateliers} }
\newcommand{\Sc}{\colorbox{yellow}{Sciences} }
\newcommand{\Inf}{\colorbox{yellow}{Informatique} }
\newcommand{\ICM}{\colorbox{cyan}{Instruction civique et morale} }
\newcommand{\lun}{Lundi }
\newcommand{\mar}{Mardi }
\newcommand{\mer}{Mercredi }
\newcommand{\jan}{janvier}
\newcommand{\site}{\href{http://edu.shost.ca/cours/}{site internet} }

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Janvier}
\subsection{Semaine 2}

\subsubsection{\lun 11 \jan}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}R{\LrgrClnn}X@{}}
	 8 h 30 & \Fr Narration du weekend.                                                                                            \\
	 9 h 25 & \EPS{Badminton} Échanges de balles.                                                                                  \\
	10 h 30 & \Angl Lecture de l’heure.                                                                                            \\
	10 h 45 & \Ma Exercices sur la lecture de l’heure.                                                                             \\
	13 h 30 & \Fr Exercices sur leshomonymes \textit{a -- à}.                                                                      \\
	14 h 25 & Jeu de société (saute-mouton) avec les trois élèves présents, les autres étant à un atelier \textit{Vivre ensemble}. \\
	15 h 30 & \At
\end{tabularx}

\subsubsection{\mar 12 \jan}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}R{\LrgrClnn}X@{}}
	 8 h 30 & \Frb{Bibliothèque} Emprunt de livres et lecture.                                                                                                               \\
	 9 h 25 & \Inf Traitement de texte et programmation pour ceux qui ont fini (\href{https://code.org/}{code.org}).                                                         \\
	10 h 30 & \Angl Lecture de l’heure.                                                                                                                                      \\
	10 h 45 & \Ma Exercices sur la lecture de l’heure.                                                                                                                       \\
	13 h 30 & \Sc Découverte et interprétation de six images sur la reproduction de l’Homme et éducation à la sexualité. Analyse du mot \og reproduction \fg .               \\
	14 h 25 & \ICM Lecture des articles~6, 7 et 8 de la \href{http://cache.media.education.gouv.fr/file/09_Septembre/64/0/chartelaicite_3_268640.pdf}{Charte de la laïcité}. \\
	15 h 30 & \At
\end{tabularx} 

\subsubsection{\mer 13 \jan}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}R{\LrgrClnn}X@{}}
	 8 h 30 & \Fr Narration de livres lus (L., S. et D.)                                                \\
	 9 h 25 & Rangement du porte-vue, mise au point sur le \site et les devoirs.                        \\
	10 h 30 & \LV Aperçu des liens des radios du \site et reconnaissance auditive de l’anglais et de l’allemand. \\
	10 h 45 & \Ma Exercices sur la lecture de l’heure.
\end{tabularx} 
\end{document}%